<h2>目录</h2>

<details open>
  <summary><a href="#1-课程简介及算法分析">1. 课程简介及算法分析</a></summary>
  <ul>
    <a href="#11-先修课程">1.1. 先修课程</a><br>
    <a href="#12-算法分析">1.2. 算法分析</a><br>
    <a href="#13-比性能更重要的因素">1.3. 比性能更重要的因素</a><br>
    <a href="#14-算法的重要性">1.4. 算法的重要性</a><br>
  <details open>
    <summary><a href="#15-排序问题">1.5. 排序问题</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#151-插入排序">1.5.1. 插入排序</a><br>
      <a href="#152-归并排序">1.5.2. 归并排序</a><br>
    </ul>
  </details>
  </ul>
</details>
  <a href="#2-渐进符号、递归及解法">2. 渐进符号、递归及解法</a><br>


<h1>Introduction to Algorithms</h1>

# 1. 课程简介及算法分析

## 1.1. 先修课程

离散数学、概率论、编程课程

## 1.2. 算法分析

算法分析是理论研究，是关于计算机性能和资源利用的研究（尤其关注性能）。

## 1.3. 比性能更重要的因素

比如有正确性、简洁性、可维护性、编程成本、稳定性、功能性、模块化、安全性、可扩展性、用户友好度等。

## 1.4. 算法的重要性

算法将不可行变为可行。

算法是一种描述程序行为的语言。

## 1.5. 排序问题

将一组数（A[1~n]）按大小顺序（从小到大）排序。

### 1.5.1. 插入排序

**伪码**

```
for j ← 2 to n
    do key ← A[j]
    i ← j-1
    while i > 0 and A[i] >key
        do A[i+1] ← A[i]
        i ← i-1
    A[i+1] ← key
```

**运行时间**

- 取决于输入数据的有序性。
- 取决于输入数据的规模。
- 关注运行时间的上限，作为对用户的保证。

**分析方法**

- 最坏情况

  - 取决于计算机性能。

  - 通常描述不使用绝对速度，关注相对速度。

- 平均情况

  - 期望时间，每种输入消耗的时间与这种输入出现的概率的乘积之和。

  - 需要对输入情况做出假设，通常假设为均匀分布。

- 最好情况
  - 假象（用于欺骗用户），意义不大。

- 大局观 渐进分析

  - 不关注实际运行时间。

  - 关注运行时间如何增长（随输入数据的规模增加时的增长情况）。

  - 渐进符号Θ，去掉函数的低阶项和最高阶项系数。

  - 分析函数循环的层数。

**插入排序时间复杂度为Θ(n^2)**

### 1.5.2. 归并排序

- 排序步骤：
  - n为1时，已经完成排序。
  - n大于1时，递归的对A[1~n/2向上取整]这部分以及A[n/2+1向上取整~n]这部分排序。
  - 将排序好的两个表合并，比较两个表，依次取出最小者到输出序列中。
- 构造递归树：

![归并排序的递归树](./images/introduction-to-algorithms-1.jpeg)

- 归并排序时间复杂度为Θ(nlgn)。

**注意**：算法描述中lg默认表示以2为底的对数！！

# 2. 渐进符号、递归及解法



